# Занятие 11

> **Тема:** Разработка архитектуры распределённой системы под конкретную задачу.

## О возможностях параллелизации

В начале несколько слов о параллелизации. Строить распределённую систему возможно исходя из двух соображений:

1. Хочется выполнять много тяжеловесных операций параллельно, при этом каждая такая операция вполне комфортно может выполняться в рамках одного процесса.
2. Хочется выполнить одну операцию, распределив её выполнение по нескольким процессам.

Допустим и тот, и другой вариант. Важным критерием для выбора является доступность данных - сколько данных нужно передать по сети, чтобы позволить себе выполнять некоторую операцию распределённо?

В последующем примере для простоты будет рассматриваться распараллеливание первого типа. Однако в курсовых работах возможно использовать и второй вариант - архитектурно они отличаться не будут, лишь алгоритмически.

## Архитектуры распределённых систем

В качестве примера возьмём задачу сложения матриц. Описание следующее:

1. Система должна уметь складывать две матрицы, передаваемые от клиента.
2. Система должна иметь возможность горизонтального масштабирования.

Здесь возможно применить довольно простую архитектуру:

![](img/a1_matsumsys.svg)

Клиентское приложение `ClientApp` будет отсылать две матрицы через gRPC на промежуточный сервис `Manager`, который в свою очередь будет размещать данную матрицу в Kafka в топике `rq_topic`. Неопределённый набор сервисов `Worker` будут вычитывать очередную матрицу из `rq_topic`, складывать их и возвращать результат в `rs_topic`. `Manager` же будет ожидать результата в `rs_topic` и по получении давать ответ клиенту.

В данной архитектуре есть следующие важные достоинства:

1. Клиенту удобно подключаться к системе как к единому целому через синхронный протокол gRPC.
2. Нет ограничений на количество воркеров в системе - достаточно выставить корректное число партиций в `rq`-топике.

> К коду `MatSumSys`.

Также есть довольно существенный недостаток:

1. Каждый запрос на Manager содержит в себе целиком всю матрицу. Если матрицы будут достаточно большими, а также большим будет количество задач, но вполне может случиться так, что Manager "выест" всю оперативную память. Это соображение наталкивает на мысль, что нужно сделать запросы более легковесными, содержащими только управляющую информацию, а сами данные и работу с ними вынести в отдельный сервис.

Исправление этого недостатка решается следующей архитектурной схемой:

<table>
<td>

![](img/a2_withdatastore_component.svg)

</td>
<td>

![](img/a2_withdatastore_sequence.svg)

</td>
</table>


Здесь выделяется специальное хранилище данных: `Store`. Оно может быть просто файловой системой, либо же полноценной СУБД. Над хранилищем необходимо разместить надстройку, позволяющую регулировать доступ к хранилищу. Такой обёрткой является `StoreCRUD`. 

CRUD = Create, Read, Update, Delete - исчерпывающий набор операций над данными. 

Применительно к задаче с матрицами - клиенту предлагается предварительно сохранить свою матрицу с хранилище, после чего производить все манипуляции с использованием идентификатора этой матрицы в хранилище.

